\chapter{Тестирование Anzer и последующая работа} \label{chapter:approbation}

В главе описано тестирование, в ходе которого Anzer был использован для создания подсистемы, относящейся к инфраструктуре разработки ПО. На основании успешного тестового внедрения, было осуществлено внедрение решения в эксплуатацию при разработке одной из подсистем проекта ``Юла'' (проект компании ``Mail.ru Group'').

Использование Anzer в эксплуатируемом проекте выявило ряд недостатков, таких как отсутствие возможности описать параллельную работу и отсутствие кэширования результатов сборки функций. В связи с этим, описаны перспективы развития языка и платформы и описание потенциальной реализации нового функционала.

Во последней части главы рассмотрено подтверждение гипотезы о том, что использование платформы Anzer не добавляет расходов вычислительных мощностей по сравнению с эксплуатацией системы, построенной без её использования.

\section{Создание системы назначения разработчика, ответственного за code review}

В целях тестирования решение было применено при создании одной из инфраструктурных систем, упрощающих работу программистов.

Современная организация командной разработки программных продуктов подразумевает использование системы контроля версий, центрального репозитория проектов, систем автоматической компиляции, сборки и развёртывания и прочее. Одной из задач программиста в команде является оценка качества кода коллег (англ. ``code review''). Однако, человеческий фактор иногда негативно влияет на скорость этого процесса: сотрудники забывают о запросах на оценку кода или не хотят отвлекаться от текущих задач. Для решения этих проблем в некоторых командах практикуется выделение ответственного разработчика на проверку кода.

Основная задача разработанной системы -- автоматически, при необходимости, назначать ответственного за проверку кода и уведомлять его об этом назначении. Кроме того, на основании исходного кода, содержащегося в репозитории, определять наиболее релевантную кандидатуру, подходящую по компетенциям. 

В конкретном примере используется система контроля версий Gitlab, в качестве способа уведомления: электронная почта и система моментальных сообщений (instant messenger, IM) Slack. Так как количество сотрудников не превышает 20 человек, то в первой итерации, в целях упрощения, список сотрудников вместе с перечислением компетенций содержится в исходном коде функций.

Система состоит из 3 функций, которые выполняют:

\begin{enumerate}
  \item Приём события из репозитория проектов, валидация, определение основного языка программирования в репозитории;
  \item Выбор ответственного разработчика;
  \item Назначение ответственного разработчика и отправка ему уведомления.
\end{enumerate}

Система графически проиллюстрирована на рисунке~\ref{img:approbation1-scheme}. Прямоугольники с цифрами соответствуют номерам функций из списке выше.

\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics [scale=0.7] {approbation1.png}
  \caption{Схематическое представление схемы внедряемой системы.} 
  \label{img:approbation1-scheme}
\end{figure}

Пример схемы, используемой в тестировании, приведён на листинге~\ref{lst:aprobation1}. Представленный тип \lstinline[language=haskell]{Hook} описывает малую часть запроса, который при наступлении определённых событий автоматически отправляет система управления проектами Gitlab. Тип \lstinline[language=haskell]{Event} содержит валидированную информацию о правках в коде в каком-либо репозитории. Тип \lstinline[language=haskell]{Assignment} предназначен для передачи информации о человеке назначенном на контроль текущих правок в коде.

Функция \lstinline[language=haskell]{validate} в соответствии с названием проверяет входящий запрос и, с помощью Gitlab API, определяет используемый в репозитории язык программирования. Функция \lstinline[language=haskell]{assign} назначает ответственного за проверку правок в коде на основании языка программирования репозитория. Функция \lstinline[language=haskell]{notify} отправляет уведомление о назначении в чат.

\begin{lstlisting}[language=haskell, caption=Пример использования Anzer, label=lst:aprobation1]
type Hook = {
  user :: {
    username :: String
  }
  repository :: {
    name     :: String
    homepage :: String
  }
}
type Event = {
  author     :: String
  repository :: String
  language   :: String
}
type Assignment = {
  reviewer   :: String
  repository :: String
}

github.com/u/validate[go]:: 
  Hook -> Event
1github.com/u/assign[go]:: 
  Event -> Assignment
github.com/u/notify[go]:: 
  Assignment -> Bool

assign_mr = validate . assign . notify
invoke (
  assign_mr,
)
\end{lstlisting}

Приведённый пример является очень простой системой, не использующей, например, возможность обработки ошибок. Тем не менее, её создание позволило на минимальном уровне убедиться в жизнеспособности подхода.

\section{Использование Anzer в проекте ``Юла''}

На основании описанного в предыдущем параграфе тестового применения представленного решения, было продолжено его внедрение в проект ``Юла''. Акт о результатах внедрения представлен в приложении~\ref{AppendixAct}.

Проект "Юла" является площадкой для размещения объявлений о продаже товаров частными и юридическими лицами. Задачей разработанного компонента является приём от поставщиков информации о продаваемых автомобилях, преобразование и дополнение данных, размещение в собственной базе данных. Преобразование данных включает в себя изменения формата и группировку по определённым признакам. Дополнение данных заключается в поиске релевантных фотографий во внутреннем справочнике.

Данные от поставщика поступают в файлах в формате XML. Дополнение данных релевантными фотографиями выполняются отдельными сервисами с HTTP интерфейсом.

Исходя из приведённых задач, подсистему можно разделить на компоненты, решающие следующие задачи:

\begin{itemize}
  \item Валидация поступающих данных и преобразование их в модель, используемую внутри проекта.
  \item Группировка данных по определённым признакам.
  \item Определение удалённых или изменённых блоков сгруппированных данных.
  \item Дополнение объявлений релевантными фотографиями.
  \item Регистрация нового объявления в БД.
\end{itemize}

Каждый компонент вынесен в отдельную облачную функцию. Общая схема организации системы представлена на рис.~\ref{img:approbation2-scheme}.

\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics [scale=0.5] {approbation2.png}
  \caption{Схематическое представление системы преобразования и загрузки данных.} 
  \label{img:approbation2-scheme}
\end{figure}

Функции реализованы на языке Golang с помощью Anzer и выстроены в последовательность. На схеме они изображены прямоугольниками с символом ``\textlambda''.

Функция \texttt{transform} выполняет загрузку XML файла с сервера поставщика и \textbf{преобразование данных} во внутреннюю модель. Для загрузки и преобразования используются стандартные средства и библиотеки языка Golang. Результатом работы является массив объявлений во внутреннем формате.

Для \textbf{группировки данных} по ряду признаков используется функция \texttt{group}. Суть её работы заключается в поиске товаров с дублирующимися характеристиками и в объединении их в группы с указанием общего количества и изначальных идентификаторов. Результатом работы является массив объявлений во внутреннем формате с указанием изначального количества.

Функция \texttt{difference} определяет \textbf{изменения в файле с данными}: какие товары загружаются впервые, какие были удалены из файла поставщика, а какие изменились. Для определения используется история в базе данных. Функция помечает объявление вычисленным статусом (новое, удалено, изменено, не изменено). 

Для того чтобы, дальнейшая обработка данных выполнялась параллельно для каждого объявления, необходимо не просто передать результат работы следующей функции, а запустить несколько потоков выполнения. Для этого в процессе работы происходит инициализация заданного при разработке функции триггера OpenWhisk для каждого объявления с данными этого объявления. Платформа OpenWhisk при активации триггера запускает связанную функцию, которая является первой в дальнейшей цепочке. На схеме этот процесс обозначен надписью ``N triggers''. Возвращаемым результатом работы функции является статистика по добавленным, изменённым и удалённым объявлениям.

Запускаемой по триггеру функцией второй последовательности является \texttt{images}, которая выполняет \textbf{поиск релевантных фотографий}. Поиск выполняется с помощью вызовов стороннего HTTP API. Результат вызова добавляется в объявление.

Готовое объявление попадает в функцию \texttt{save}, которая \textbf{сохраняет его в базу данных} системы. Работа с базой данных также осуществляется с помощью стороннего сервиса.

Последняя функция \texttt{result} проверяет, успешно ли завершилась работа всех предыдущих. Если произошла ошибка, то информация об ошибке записывается в специализированный журнал.

Схема взаимодействия перечисленных функций представлена в приложении~\ref{AppendixYoulaComposition} на листинге~\ref{list:youla-composition}. Стоит отметить, что в силу отсутствия механизма описания параллельно выполняющихся задач, в схеме присутствуют 2 композиции: для обработки всех данных целиком и для обработки каждого объявления по-отдельности. Композиция загрузки файла инициализируется механизмом расписаний платформы OpenWhisk. Этот момент отмечен на схеме надписью ``cron''. Композиция обработки отдельных объявлений запускается при инициализации триггера. При этом связь с триггером настраивается вручную разработчиком. Необходимость ручной настройки связи обусловлена отсутствием в языке Anzer средств для описания параллельно выполняющихся задач.

В ходе разработки выявлена также недостаточная скорость сборки системы, обусловленная тем, что команда \lstinline{anzer build} выполняет сборку всех функций, описанных в схеме. Полная сборка выполняется при каждом изменении для всех функций, даже для тех, которые не были изменены в коде или в схеме композиции. Гибкая сборка только изменённых функций позволила бы ускорить процесс разработки с применением Anzer.  

В итоге, за исключением отсутствия способа параллельного запуска функций без сторонних средств и отсутствия кэширования результатов сборки, язык и платформа Anzer подходят для формирования типобезопасной композиции функций. Система успешно эксплуатируется, а ошибки типизации исключены используемым решением. Использование схемы взаимодействия, вместе с прочей документацией облегчает передачу знаний о системе новым разработчикам.
Таким образом, опыт внедрения позволил убедиться в состоятельности и перспективности подхода. Вместе с тем, использование механизма триггеров, который настраивается отдельно, свидетельствует о необходимости доработки решения.

\section{Перспективы развития языка и платформы}

На основании полученного при внедрении опыта была определена необходимость разработки дополнительных функций платформы и возможностей языка. Как уже было отмечено ранее, язык нуждается в инструменте для определения параллельно выполняющихся задач.

Следует также отметить необходимость в добавлении поддержки иных языков программирования: TypeScript, PHP и других, соответствующих критериям, отмеченным в параграфе~\ref{chapter:anzer:structure}.

Кроме определения параллельной работы, поддержки новых языков, существуют и другие перспективы улучшения разработанного решения. Далее описаны основные направления.

\subsection{Кэширование результатов сборки}
\label{chapter:approbation:cache}

Использование платформы выявило необходимость в кэшировании результатов сборки. Возникшая проблема заключается в пересборке всех функций при каждой сборке проекта, что существенно замедляет процесс разработки. В качестве решения предлагается адаптация кэша зависимостей и кэша сборки присущих многим пакетным менеджерам языков программирования.

Предлагается вычислять и сохранять хэш-сумму от описания функции в специализированном файле ``\texttt{anz.sum}''. Кроме хэш-суммы описания на языке Anzer необходимо фиксировать версию функции. Для этого файл \texttt{anz.sum} для каждой функции будет хранить хэш-сумму фиксации (``коммита'') Git репозитория. Предполагаемое содержимое файла \texttt{anz.sum} представлено на листинге~\ref{lst:anzsum1}.

\begin{lstlisting}[caption=Пример anz.sum, label=lst:anzsum1]
github.com/u/validate 77ae17b0 fbdef35a632091da5a6a3ed9fe9aea250a767851
github.com/u/notify 23fd36b6 cfacc5d400a85d8c9ed05b0fb6c112dea31c95ff
\end{lstlisting}

В примере на каждой строке первой указывается функция, следом хэш-сумма её определения на языке Anzer. В примере использована хэш-функция ``CRC32'' в силу небольшого размера результата. Однако, при реализации описываемого функционала, подходящая хэш-функция будет уточняться. Последней частью каждой строки является идентификатор (хэш-сумма) фиксации в Git репозитории.

Для того, чтобы anzer-функция собралась с заданной версией исходного кода, необходимо заданный Git идентификатор определить при генерации инструкций для Dockerfile. Результат сборки функции кэшируется в выделенной директории в файловой системе. Предполагается, что версии функций будут фиксированы и будут обновляться только по запросу отдельной команды.

Алгоритм работы с версиями представлен на схеме~\ref{img:sum_algorithm}.


\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics [scale=0.65] {sum-algorithm1.png}
  \caption{Алгоритм сборки функции с использованием файла сумм.} 
  \label{img:sum_algorithm}
\end{figure}

Внесение предложенного функционала ускорит сборку промежуточных версий функций, обеспечит версионирование функций.

\subsection{Условные конструкции и сопоставление с шаблоном в языке}
\label{chapter:approbation:pattern-matching}

Другим расширением, которое не было востребовано в процессе внедрения, но видится полезным, является конструкция сопоставления с шаблоном (англ. ``pattern matching''). Наличие в языке возможности определять последовательность выполнения на основе промежуточных данных присущи многим альтернативным решениям. Внедрение такой же возможности в язык Anzer увеличило бы спектр применения решения.

Пример возможного расширения языка Anzer сравнением с шаблоном представлен на листинге~\ref{lst:pattern-matching}.

\begin{lstlisting}[language=haskell, caption=Пример использования Anzer, label=lst:pattern-matching]
type T1 = {
  f :: String
}
type T2 = {
  f :: String
}
type Error = {
  err :: String
}
github.com/u/f1[go]:: T1 -> T2 | Error
github.com/u/f2[go]:: T2 -> _
github.com/u/f3[go]:: Error -> _
cond T2 = f2
cond Error = f3
seq = f1 . cond
invoke (
  seq,
)
\end{lstlisting}

В приведённом примере определяются четыре функции.

\begin{itemize}
  \item \lstinline{f1} возвращает либо некоторый результат типа \lstinline{T2}, либо ошибку \lstinline{Error};
  \item \lstinline{f2} работает только с данными типа \lstinline{T2} и выполняет некоторое действие;
  \item \lstinline{f3} является обработчиком ошибки типа \lstinline{Error};
  \item \lstinline{cond} определена для типов \lstinline{T2} и \lstinline{Error}. В первом случае она определена как синоним функции \lstinline{f2}, во втором как синоним \lstinline{f3}.
\end{itemize}

Для платформы OpenWhisk предлагается реализовывать условия типа \lstinline{cond} как служебные функции, которые выполняют сравнение аргументов функции с типами данных и инициализируют триггеры, на которые подписаны те или иные функции.

Использование конструкции pattern-matching позволит гибче настраивать последовательности выполнения и приблизит Anzer по функционалу к альтернативным решениям.

\section{Сравнение производительности систем с применением Anzer и с применением стандартных средств OpenWhisk}
\label{sec:anzer-aprobation-comparison}

В главе~\ref{chapter:anzer:comparison} была выдвинута гипотеза о том, что использование Anzer не увеличивает временных затрат на работу системы. Для подтверждения гипотезы был проведён эксперимент. Суть эксперимента заключается в измерении времени выполнения одинаковой последовательности функций, созданных с применением Anzer и с применением стандартных средств serverless-платформы. В нашем случае используется платформа OpenWhisk как единственная поддерживаемая. Схожий эксперимент применяется для анализа производительности альтернативного решения Serverless Programming Language по сравнению со стандартными возможностями Apache OpenWhisk~\cite{Abhinav2019}.

Для проведения эксперимента была создана тестовая последовательность действий, назначение которой заключается в преобразовании и дополнении данных. Последовательность состоит из 4-х функций:

\begin{enumerate}
  \item Функция \texttt{transform} для валидации и преобразования данных. 
  \item Функция \texttt{load\_photos} выполняет имитацию загрузки данных.
  \item Функция \texttt{supplement} выполняет имитацию дополнения данных.
  \item Функция \texttt{save} выполняет имитацию сохранения данных в БД.
\end{enumerate}

Все перечисленные функции лишь имитируют бизнес-логику, так как для чистоты эксперимента необходимо исключить влияние внешних служб на скорость работы.

Последовательность действий реализована двумя способами максимально схожим образом. Пример функции \texttt{load\_photos} с использованием Anzer продемонстрирован в приложении~\ref{AppendixLoadPhotosAnzer}. Без Anzer -- в приложении~\ref{AppendixLoadPhotosPlain}. Последовательность, реализованная стандартными средствами OpenWhisk, разворачивается с помощью стандартной утилиты \texttt{wskdeploy}. Функции запущены в облачной платформе IBM CloudFunctions и доступны для запуска с помощью HTTP REST API.

Для проведения эксперимента были сформированы два HTTP запроса с различающимся в четыре раза размером передаваемых данных. Каждый запрос был выполнен на обеих последовательностях 5000 раз. Запросы выполнялись последовательно, один запрос в единицу времени. Других запросов к системе не выполнялось в процессе эксперимента. Результатом каждого измерения является время получения ответа на запрос от последовательности функций, измеряемое в миллисекундах. Таким образом, в ходе эксперимента получено 4 набора, состоящих из 20 000 измерений.

Для получения времени выполнения каждого запроса разработана программа, экспортирующая результаты в формате CSV. Готовые средства (например, Apache Benchmark) не использовались в виду невозможности сохранить данные о времени выполнения по каждому запросу. Исходные коды обоих проектов и результаты измерений доступны в репозитории Gitlab~\footnote{Anzer benchmark, URL: https://gitlab.com/anzer-cloud/benchmark ; Доступ 29-07-2019.}

Полученный набор результатов для первого запроса свидетельствует о том, что 90\% всех запросов выполняются за 1301 мс с использованием Anzer и за 2028 мс с использованием OpenWhisk Sequences. Средние значения равны 810 мс и 920 мс соответственно. Медианы равны 578 мс и 544 мс соответственно. На рис.~\ref{img:bench1} представлен график распределения частоты времени ответа последовательности к интервалам частоты в миллисекундах для первого запроса. Для второго запроса результатом является 1981 мс и 1983 мс соответственно. Средние значения равны 969 мс и 925 мс соответственно. Медианы равны 622 мс и 561 мс соответственно. На рис.~\ref{img:bench2} представлен график для второго запроса аналогичный представленному на рис.~\ref{img:bench1}.

Результаты, представленные в репозитории, содержат значения длительности выполнения значительно превышающие 1 с. Это объясняется поведением платформы IBM Cloud Functions, которая запускает функцию только при необходимости, то есть при первом запросе. Первоначальный запуск всех четырёх экспериментальных функции может занимать некоторое продолжительное время. Кроме того, FaaS платформа в соответствии с заложенными в неё алгоритмами и настройками может пересоздавать функции после выполнения последними некоторого количества запросов.

\begin{figure}[!tbp]
  \centering
  \begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics [scale=0.62] {bench1.png}
    \caption{Распределение частоты времени ответа по интервалам (мс) для первого запроса.} 
    \label{img:bench1}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics [scale=0.62] {bench2.png}
    \caption{Распределение частоты времени ответа по интервалам (мс) для второго запроса.} 
    \label{img:bench2}
  \end{minipage}
\end{figure}

На основании полученных результатов логично утверждать, что применение представленного решения Anzer не увеличивает временные издержки выполнения последовательности функций.

\section{Выводы по главе}

В главе приведено описание применения и эксплуатации предлагаемого решения для решения нескольких задач. Эксплуатация языка и платформы Anzer показала возможность применения их на практике и исключает возникновение ошибок, связанных с расхождением типов при коммуникации облачных функций. Дополнительно, схема композиции вместе с прочей проектной документацией облегчает передачу знаний новым разработчикам.

Однако, выявленные недостатки затрудняют дальнейшее внедрение решения в проект. Среди недостатков следует отметить отсутствие поддержки параллельного выполнения, отсутствие кэширования результатов сборки.

На основе полученного опыта, выдвинуто несколько предложений по дальнейшему развитию проекта:

\begin{enumerate}
  \item Как было отмечено выше, необходима настройка параллельного выполнения задач с помощью схемы композиции. Возможная реализация расширения языка прорабатывается.
  \item Необходима разработка кэширования результатов сборки. Это позволит избежать пересборки всех функций при любом обновлении схемы, и позволит гибко выбирать необходимую версию исходного кода функции.
  \item В языке необходима реализация конструкции сопоставления с шаблоном, которая позволит выбирать последовательности выполнения на основе типов промежуточных данных. Такое улучшение увеличит гибкость схем и допустимый спектр применения решения.
  \item Использование проекта как инструмента для создания полноценных коммерческих продуктов требует разработки специализированных средств для локальной отладки и тестирования функций. В данный момент такие средства отсутствуют.
\end{enumerate}

Кроме внедрения разработанного решения в проект Юла, был произведён анализ быстродействия работы serverless системы OpenWhisk с применение Anzer и без. Анализ выявил отсутствие различий в скорости работы систем.

В целом, использование языка Anzer вместе с сопутствующим программным обеспечением облегчает создание новых систем и поддержку существующих, при этом никак не влияет ни на требования систем к аппаратным ресурсам, ни на быстродействие. Использование решения исключает ситуации, связанные с расхождением типов, и позволяет достичь цель, указанную во введении.